\documentclass{article}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}
\usepackage{amssymb, amsmath}
\usepackage[european, straightvoltages]{circuitikz}
\usetikzlibrary{decorations.markings}
\usetikzlibrary{backgrounds}
\lstset{language=Tex}

\begin{document}
\section{CircuiTikZ}

\subsection{Ein paar allgemeine Worte zu CircuiTikZ}
CircuiTikZ basiert auf dem TiKZ Packet fuer LaTeX und erweitert es mit einigen
Befehlen um Schaltungen zu zeichnen. Leide habe ich mich waehrend der Arbeit
nur oberflaechlich mit TiKZ auseinandergesetzt und kann daher nur an Beispielen
erleutern wir man TiKZ und CircuiTikZ nutzen kann.
CircuiTikZ Plots beginnen mit \textbackslash begin\{circuitikz\} und enden mit \textbackslash end\{circuitikz\},
sie verhalten sich daher wie jede andere LaTeX Umgebung auch.
Innerhalb dieses Blocks kann man TikZ und CircuiTikZ Befehle nutzen.

\subsection{Zeichnen von Bauteilen}
Der Befehl \lstinline{\draw} erlaubt es eine beliebige Anzahl an Bauteilen
zu zeichnen. Hier ein Beispiel eines Kondensators:

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\begin{lstlisting}[caption=Minimalbeispiel Zeichnen eines Kondensators]
	\begin{circuitikz}
		\draw(0,0) to[capacitor] (2,0);
	\end{circuitikz}
\end{lstlisting}
\begin{circuitikz}[framed]
	\draw(0,0) to[capacitor] (2,0);
\end{circuitikz}
\end{center}
\end{figure}

In diesem Beispiel wird ein Kondensator zwischen den Punkten $(0, 0)$ und
$(2, 0)$ platziert. Die Zeichenrichtung geht hierbei von links nach rechts,
das wird spaeter wichtig werden wenn wir den Kondensator mit Bezeichnungen
versehen.
Man kann den Namen `capacitor' auch durch `C' ersetzen, diese Art der
Kurzschreibweise ist fuer alle Bauteile gueltig.
Moechte man einen Widerstand anstelle eines Kondensators zeichnen muss man nur
`capacitor' oder durch `resistor' oder `R' ersetzen. Ich habe in den
allermeisten Faellen die Kurzschreibweise verwendet.
Gleiches gilt analog fuer andere zweipolige Bauteile.
Moechte man das Bauteil mit einem Namen versehen muss man den `l'-Parameter
mit angeben:

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\begin{lstlisting}[caption=Zeichnen eines Kondensators mit Name]
	\begin{circuitikz}
		\draw(0,0) to[capacitor, l=$C_1$] (2,0);
	\end{circuitikz}
\end{lstlisting}

\begin{circuitikz}[framed]
	\draw(0,0) to[capacitor, l=$C_1$] (2,0);
\end{circuitikz}
\end{center}
\end{figure}


Standartmaeszig wird das Label links der Zeichenrichtung platziert,
moechte man das manuell ueberschreiben gibt es die Moeglichkeit
den Namen des `l'-Parameters mit `\^{}'  und `\_{}' zu erweitern.
Diese Symbole stehen fuer eine Ausrichtung links und rechts der Zeichenrichtung:

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\begin{lstlisting}[caption=Ausrichtungen des Labels]
	\begin{circuitikz}
		\draw(0,0) to[capacitor, l^=$C_1$] (2,0);
		\draw(0,-3) to[capacitor, l_=$C_1$] (2,-3);
	\end{circuitikz}
\end{lstlisting}

\begin{circuitikz}[framed]
	\draw(0,0) to[capacitor, l^=$C_1$] (2,0);
	\draw(0,-1) to[capacitor, l_=$C_1$] (2,-1);
\end{circuitikz}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Stroeme und Spannungen}
Moechte man den Strom oder den Spannungsabfall an einem Bauteil angeben,
kann man die Parameter `i' und `v' mit angeben:

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\begin{lstlisting}[caption=Stroeme und Spannungen]
	\begin{circuitikz}
		\draw(0,0) to[capacitor, l=$C_1$, i=$1mA$, v=$2V$] (2,0);
	\end{circuitikz}
\end{lstlisting}

\begin{circuitikz}[framed]
	\draw(0,0) to[capacitor, l=$C_1$, i=$1mA$, v=$2V$] (2,0);
\end{circuitikz}
\end{center}
\end{figure}
Fuer das Spannungslabel kann man die Ausrichtung wieder mit `\^{}'  und `\_{}'
angeben. Da der Strompfeil auf der Leitung sitzt macht das fuer den Strom keinen Sinn.
Standartmaeszig verlaufen Spannungs- und Strompfeile innerhalb der Zeichenrichtung.
Moechte man das manuell setzen kann man den Strom- und Spannungsparameter mit
`<' und '>' erweitern. Das laesst sich mit `\^{}'  und `\_{}' kombinieren:

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\begin{lstlisting}[caption=Stroeme und Spannungen]
	\begin{circuitikz}
		\draw(0,0) to[capacitor, l_=$C_1$, i=$1mA$, v^<=$2V$] (2,0);
	\end{circuitikz}
\end{lstlisting}

\begin{circuitikz}[framed]
	\draw(0,0) to[capacitor, l_=$C_1$, i=$1mA$, v^<=$2V$] (2,0);
\end{circuitikz}
\end{center}
\end{figure}
Die Reihenfolge der Parametersuffixe darf nicht vertauscht werden!
\subsection{Loetpunkte, Klemmen und Kurzschluesse}
Moechte man Loetpunkte oder Klammern setzen kann man das ebenfalls mit
am Bauteil angeben. Dieser Parameter hat aber irritierenderweise keinen Namen.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\begin{lstlisting}[caption=Loetpunkte und Klammern]
	\begin{circuitikz}
		\draw(0,0) to[capacitor, l=$C_1$, o-*] (2,0);
	\end{circuitikz}
\end{lstlisting}

\begin{circuitikz}[framed]
	\draw(0,0) to[capacitor, l=$C_1$, o-*] (2,0);
\end{circuitikz}
\end{center}
\end{figure}
Ein `o' steht fuer eine Klammer, ein `*' fuer einen Loetpunkt.
Jede Kombination von Loetpunkten und Klammern ist moeglich.
Moechte man eine Stromleitung ziehen ohne ein Bauteil zu platzieren, so
kann man das `Bauteil' `short' benutzen.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\begin{lstlisting}[caption=Kurzschluss Beispiel]
	\begin{circuitikz}
	\draw(0,0) to[short, o-*] (2,0);
	\draw(0, -1) to[short, o-] (2, -1) to[short, -o] (2, -2);
	\end{circuitikz}
\end{lstlisting}

\begin{circuitikz}[framed]
	\draw(0,0) to[short, o-*] (2,0);
	\draw(0, -1) to[short, o-] (2, -1) to[short, -o] (2, -2);
\end{circuitikz}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Node}
Ein Node ist eine grundlegende Struktur aus TikZ. Jedes Node hat eine Position
und einen Text der an dieser Stelle angezeigt wird. Darueber hinaus gibt es eine
Vielzahl an Optionen und Parametern die man bestimmen kann. Bis jetzt habe ich Nodes
fast ausschliszlich verwendet um zusaetzliche Labels hinzuzufuegen.
Ein Anwendungsfall ist die Schaltung fuer eine einfache Kirchhoffmasche

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\begin{lstlisting}[caption=Masche 1 Beispiel]
	\begin{circuitikz}
	\draw(0, 0) to[V, v<=$U$] (0, 2) to[R, l=$R_1$] (3, 2)
		to[R, l=$R_2$] (3, 0) to[R, l=$R_3$] (0, 0) (1.5, 1)
		node[scale=3]{$\circlearrowright$};
	\end{circuitikz}
\end{lstlisting}

\begin{circuitikz}[framed]
	\draw(0, 0) to[V, v<=$U$] (0, 2) to[R, l=$R_1$] (3, 2) to[R, l=$R_2$] (3, 0) to[R, l=$R_3$] (0, 0)
	(1.5, 1) node[scale=3]{$\circlearrowright$};
\end{circuitikz}
\end{center}
\end{figure}
Hier wird das Bauteil `V' verwendet, was eine Spannungsquelle darstellt.
Das Node wird in die Mitte der Masche gesetzt um einen kreisfoermigen Pfeil
zu zeichnen. Ich verwende haeufig die Optionen `left' und `right' in einem
Node, die angeben, dass der Name des Nodes entweder links oder rechts ausgerichtet
wird. Das Ground Symbol wird zum Beispiel jedoch auch durch ein Node mit der
`ground' Option gezeichnet. Ein Beispiel folgt weiter unten im Abschnitt ueber
mehrpoligen Bauteilen.

\subsection{Mehrpolige Bauteile}
Bis jetzt habe ich nur ueber zwepolige Bauteile gesprochen. Transistoren
und Operationsverstaerker haben jedoch drei Pole. Man kann diesen Bauteilen
jedoch Namen geben und dann die Pins der Bauteile gezielt ansprechen.
Als Beispiel ist hier die invertierende Operationsverstaekerschaltung
gegeben:

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\begin{lstlisting}[caption=Masche 1 Beispiel]
	\begin{circuitikz}
	\draw(0, 0) node[op amp] (opamp){};
	\draw(opamp.-) to[R, l=$R_1$, -o] (-4, 0.5) node[left]{$U_{ein}$};
	\draw(opamp.+) to[short] (-2, -0.5) node[ground]{};
	\draw(opamp.out) to[short, -o] (2, 0) node[right]{$U_{aus}$};
	\draw(-1, 0.5) to[short, *-] (-1, 1.5) to[R, l=$R_2$] (1, 1.5)
		to[short, -*] (1, 0);
	\end{circuitikz}
\end{lstlisting}

\begin{circuitikz}[framed]
	\draw(0, 0) node[op amp] (opamp){};
	\draw(opamp.-) to[R, l=$R_1$, -o] (-4, 0.5) node[left]{$U_{ein}$};
	\draw(opamp.+) to[short] (-2, -0.5) node[ground]{};
	\draw(opamp.out) to[short, -o] (2, 0) node[right]{$U_{aus}$};
	\draw(-1, 0.5) to[short, *-] (-1, 1.5) to[R, l=$R_2$] (1, 1.5) to[short, -*] (1, 0);
\end{circuitikz}
\end{center}
\end{figure}
Als erstes wird ein Operationsverstaerker an der Stelle $(0, 0)$ positioniert und `opamp' genannt.
Ab dann koennen die Pins dieses Operationsverstaerkers mit `opamp.-', `opamp.+' und `opamp.out'
angesprochen werden. Die Pins des Transistors haben aehnlich eingaengige Namen, sie werden
mit `B', `C' und `E' bezeichnet, was offensichtlich fuer `Base', `Emitter' und `Collector' steht.

Ich glaube das war das wichtigste was man ueber CircuiTikZ wissen muss um die Schaltungscodes zu
verstehen. Alles andere ergibt sich hoffentlich beim Lesen der Codes oder durch eine kurze
Google Suche.

\end{document}
